
\newglossaryentry{ffi}{
	name=Foreign Function Interface,
	description={
		Beschreibt den Mechanismus wie ein Programm das in einer Programmiersprache geschrieben ist,
		Funktionen aufrufen kann, die einer einer anderen Programmiersprache geschrieben wurden. \cite{wiki:ffi}
	}
}

\newglossaryentry{llvm}{
	name={LLVM},
	description={
		Früher \enquote{Low Level Virtual Machine} \cite{wiki:llvm}, heute Eigenname;
		ist eine \enquote{Ansammlung von modularen und wiederverwendbaren Kompiler- und Werkzeugtechnologien} \cite{llvm:home}.
		Unterstützt eine große Anzahl von Zielplattformen, u.a. X86, X86-64, PowerPC, PowerPC-64, ARM, Thumb, ... \cite{llvm:features}. \\
		\todo{Der Programmcode der entsprechenden Sprache wird in einen Assembler-ähnlichen Code übersetzt, der daraufhin von LLVM zum Maschinencode der Zielplattform compiliert und optimiert wird. Optimierungen und Zielplattformsupport werden so zentral in einem Projekt für viele Programmiersprachen und Zielplattformen gleichzeitig angehäuft.}
	}
}

\newglossaryentry{github}{
	name={GitHub},
	description={
		Plattform zum Hosten von \gls{git}-Repositories inklusive eingebautem Issue-Tracker und Wiki.
		Änderungen an Quellcode können vorgeschlagen und durch die Projektverantwortlichen übernommen werden. Bietet auch die Möglichkeit, eine kontinuierlichen Integrationssoftware einzubinden, um automatisierte Tests auf momentanen Quellcode und auch für Änderungen auszuführen. Eine vorgeschlagene Änderung kann somit vor Übernahme auf Kompatibilität überprüft werden.
	}
}

\newglossaryentry{git}{
	name={git},
	description={
		(dt. Blödmann) ist eine Software zur Versionierungs von Quelldateien, entwickelt von Linus Torvalds 2005 \cite{wiki:git}.
	}
}