
\chapter{Anforderungen}
\label{requirements}

In diesem Kapitel sind die Anforderungen an das umzusetzende System gelistet.
Die Anforderungen sind in funktionale und nichtfunktionale Anforderungen sortiert.

\section{Funktionale Anforderungen}
\todo{Funktionale Anforderungen beschreiben das gewünschte Verhalten des Systems  \cite[155]{goll2012methoden}}

\subsection{Top-Level Requirement}
\requirement{top}{1000}{MEC-View-Server}{Die neue Implementation des MEC-View-Servers soll an Stelle der existierenden MEC-View-Server Implementation treten können. Empfangene Nachrichten von Sensoren sollen an den Algorithmus und dessen Ergebnisse an verbundene Fahrzeuge weitergeleitet werden.}

\subsection{\todo{.}}
\subsubsection{Kommunikation}
\requirement{com:tcp}{2000}{TCP Server}{Auf Port 2000 sollen neue TCP-Verbindungen angenommen werden. Jedem Client soll eine eigenen TCP Verbindung zugewiesen sein.}

\subsubsection{Protokoll}
\requirement{client:sensor}{2100}{Client als Sensor}{Ein Client soll sich nach dem Verbindungsaufbau als Sensor registrieren können. Ein Client soll sich nicht mehrmals registrieren können. Vor einer Registrierung soll der Typ des Clients unbekannt sein und er soll nicht als Sensor agieren können.}

\requirement{client:car}{2110}{Client als Fahrzeug}{Ein Client soll sich nach dem Verbindungsaufbau als Fahrzeug registrieren können. Ein Client soll sich nicht mehrmals registrieren können. Vor einer Registrierung soll der Typ des Clients unbekannt sein und er soll nicht als Fahrzeug  agieren können.}

\requirement{client:sectors}{2120}{Fahrzeug initialisieren}{Der Server soll dem Fahrzeug nach Registrierung alle bekannten Sektoren übermitteln.}

\requirement{client:defunsub}{2130}{Sensor initialisieren}{Der Server soll dem Sensor nach Registrierung eine \textit{UpdateSubscription}-Nachricht zusenden, um das Abonnement als aufgekündigt zu initialisieren.}

\requirement{sensor:pause}{2140}{Sensoren abonnieren}{Sensoren sollen bei verbunden Fahrzeugen abonniert sein.}

\requirement{sensor:resume}{2150}{Sensoren deabonnieren}{Bei keinem verbundenem Fahrzeug, soll keiner der Sensoren abonniert sein.}


\requirement{impl:vehicle:subscribe}{2160}{Fahrzeug kann Umgebungsmodell abonnieren}{Ein Fahrzeug kann ein Abonnement für Umgebungsmodelle erstellen.}

\requirement{impl:vehicle:unsubscribe}{2170}{Fahrzeug kann Abonnement aufkündigen}{Ein Fahrzeug kann ein bestehendes Abonnement für Umgebungsmodelle aufkündigen.}

\subsubsection{Nachrichtenverarbeitung}
\requirement{impl:algorithmus:to}{2200}{Sensordaten weitergeben}{Empfangene Sensordaten sollen dekodiert und an den Fusions-Algorithmus übergeben werden.}


\requirement{impl:algorithmus:from}{2210}{Umgebungsmodell weitergeben}{Ergebnisse des Fusions-Algorithmus sollen enkodiert und an die mit einem Abonnement verbundenen Fahrzeuge versendet werden.}

\subsubsection{Algorithmus}
\requirement{impl:algorithmus}{2300}{Fusions-Algorithmus}{
	Der Dummy-Algorithmus \enquote{SampleAlgorithm} der C++ Referenzimplementierung soll in Rust nachempfunden werden.
	Diese Implementation soll für jede eingehende \textit{SensorFrame}-Nachricht (siehe \autoref{msg:sensor_frame}) eine \textit{EnvironmentFrame}-Nachricht versenden.
	Aus der empfangenen \textit{SensorFrame}-Nachricht soll hierzu lediglich der Zeitstempel in die \textit{EnvironmentFrame}-Nachricht (siehe \autoref{msg:environment_frame}) übertragen werden.
}

\requirement{possible:external_algorith}{2310}{OPTIONAL: Einbinden eines C++ Algorithmus}{Die C++ Referenzimplementation definiert die Schnittstellen \textit{Algorithmus}, \textit{EventListener},  \textit{UpdateQueue} und die Methode \textit{AlgorithmFactory::Create}. Dadurch ist es der C++ Implementation möglich, wahlweise mit dem \enquote{Dummy}-Algorithmus oder mit dem Fusionsalgorithmus der Universität Ulm compiliert zu werden. Die Rust Implementation soll ebenfalls einen C++ Algorithmus, der diesen Schnittstellen entspricht, nutzen können.}


%\requirement{impl:roadclearance}{Road-Clearance}{\todo{...}}

%\requirement{impl:config}{\todo{Konfigurationsdateien?}}{\todo{/etc/MECViewServer/...}}

\subsubsection{Startparameter}

\requirement{impl:arg:log}{2400}{OPTIONAL: Startparameter für Logausgabe}{
	Ein Startparameter soll den Mindestlevel für Logausgaben auf der Konsole setzen.
	Gültige Level sind hierbei \enquote{err}, \enquote{warn}, \enquote{info}, \enquote{debug} und \enquote{trace}.%
}

\requirement{impl:arg:interface}{2410}{OPTIONAL: Startparameter für die Netzwerkschnittstelle}{
	Ein Startparameter soll festlegen, auf welcher Netzwerkschnittstelle der Server auf eingehende Verbindungen lauscht.
	Bei keiner Angabe soll auf allen Netzwerkschnittstellen gelauscht werden (Standardwert 0.0.0.0).%
}

\requirement{impl:arg:port}{2420}{OPTIONAL: Startparameter für den Port}{
	Ein Startparameter soll festlegen, auf welchem Port der Server auf eingehende Verbindungen lauscht.
	Bei keiner Angabe soll auf dem Port 2000 gelauscht werden.%
}

\requirement{impl:arg:init_msg}{2430}{OPTIONAL: \textit{InitMessage}-Nachricht aus XML-Datei}{
	Ein Startparameter mit dem Pfad zu einer XER-Codierten Datei legt die \textit{InitMessage}-Nachricht fest, die einem Fahrzeug nach dem Verbindungsaufbau zugesendet wird.%
}

\requirement{impl:arg:env_frame}{2440}{OPTIONAL: Nur wenn der Dummy-Algorithmus geladen ist: \textit{EnvironmentFrame}-Nachricht aus XML-Datei}{
	Ein Startparameter mit dem Pfad zu einer XER-Codierten Datei legt die \textit{EnvironmentFrame}-Nachricht fest, die einem Fahrzeug für eine eingehende \textit{SensorFrame}-Nachricht zugesendet wird.%
}

\requirement{impl:arg:alg_json}{2450}{OPTIONAL: Nur wenn der C++ Algorithmus geladen ist}{
	Ein Startparameter zu einer Konfigurationsdatei wird dem C++ Algorithmus weitergegeben.
	Falls dieser Startparameter nicht angegeben wird, wird der Standardwert \enquote{/etc/MECViewServer/algorithmus.json} weitergegeben.%
}

\section{Nichtfunktionale Anforderungen}

\todo{nichtfunktionale Anforderungen zeigen dagegen Rahmenbedingungen bei der Umsetzung auf}

\subsubsection{\todo{Umgebung / Umfeld}}
\requirement{rust}{3000}{Implementation in Rust}{Die Implementation des Servers soll in der Programmiersprache Rust vorgenommen werden.}

\requirement{nfktl:styleguide}{3010}{Einhaltung des Styleguides}{Der Quellcode der Serverimplementation soll sich an den offiziellen Styleguide (siehe \autoref{rust:styleguide}) halten.}

\requirement{com:asn}{3020}{Kommunikationsprotokoll ist ASN.1/UPER}{Das Protokoll für die Kommunikation zwischen dem Server und den Clients soll ASN.1 mit der Encodierung UPER sein. Es sollen die bereits definierten Nachrichten verwendet und keine neuen Nachrichten definiert werden. Das Kommunikationsverhalten soll die Anforderungen der C++ Referenzimplementation erfüllen, sprich den Clients soll nicht ersichtlich sein, ob die Rust- oder die Referenzimplementation des Servers ausgeführt wird.}

\requirement{exec:mec}{3030}{Plattform MEC}{Die Implementation des Servers soll in compilierter Form auf einem MEC Server mit dem Betriebssystem Ubuntu 16.04 LTS Server und der Architektur x86-64 ausführbar sein.}

\subsubsection{Reaktionsverhalten}
\requirement{exec:time}{3100}{Reaktionszeit des Servers}{Die Implementation des Servers soll Nachrichten von 6 Videosensoren mit einem Nachrichtenintervall von 100ms, 7 Lidarsensoren mit einem Nachrichtenintervall von 50ms und zwei gleichzeitig vebundenen Fahreugen 5ms beantworten können.
	Dies umfasst Nachricht dekodieren, Fusions-Algorithmus darbieten, Resultat enkodieren und versenden.
	Die Bearbeitungszeit des Fusions-Algorithmus zählt nicht dazu.}

\requirement{exec:realtime}{3110}{Kein Echtzeitsystem}{Trotz vorgegebener Reaktionszeit wird das System nicht als hartes Echtzeitsystem gewertet. Eine Analyse für die maximale Reaktionszeit ist nicht verlangt. Stattdessen soll das System als weiches Echtzeitsystem gewertet werden, weswegen die durchschnittliche Reaktionszeit betrachtet wird.}

\subsubsection{Widerstandsfähigkeit}
\requirement{dos:sensor}{3200}{OPTIONAL: Widerstand gegen Nachrichtenüberflutung}{Die Funktionalität des Servers gegenüber anderen Clients soll durch eine Überflutung von Daten eines einzelnen Sensors nicht beeinträchtigt werden.}

\requirement{dos:car}{3210}{OPTIONAL: Widerstand gegen Nachrichtenrückstau}{Die Funktionalität des Servers gegenüber anderen Clients soll durch Fahrzeuge, für die sich ein Nachrichtenrückstau gebildet hat oder von einzelnen langsamen Verbindungen, nicht beeinträchtigt werden.}

\subsubsection{Qualität}
\requirement{quality:ci}{3300}{OPTIONAL: Continuous-Integration}{
	Eine kontinuierliche Integration (wie Jenkins) soll fortlaufend den aktuellen Quellcode auf \todo{Kompilationsfähigkeit} überprüfen.
}

\requirement{quality:ci:test}{3310}{OPTIONAL: Continuous-Integration mit Tests}{
	 Eine kontinuierliche Integration (wie Jenkins) soll fortlaufend den aktuellen Quellcode mittels Unit-Tests prüfen.
}

\requirement{quality:ci:test}{3320}{OPTIONAL: Continuous-Integration liefert Artefakte}{
	Eine kontinuierliche Integration (wie Jenkins) soll fortlaufend den aktuellen Quellcode \todo{.} compiliert als Artefakte bereitstellen.
}
\todo{jenkins etc}
